\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{alltt}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsthm}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
%\parskip
\newcommand*{\DashedArrow}[1][]{\mathbin{\tikz [baseline=-0.25ex,-latex, dashed,#1] \draw [#1] (0pt,0.5ex) -- (1.3em,0.5ex);}}%
\begin{document}
\title{\huge Wijsbegeerte}
\author{Ward Schodts, bewerkt door Thor Galle}
\date{}
\maketitle


\section*{\centering \underline{Deel 1: Interesses, instrumenteel en intrinsiek}}

\section{De ervaringsmachine}
\subsection{De droommachine}
\newtheorem*{-R}{Principe -R - Alles is ervaring}
	\begin{-R}
	\textbf{Enkel} de ervaring die een object kan bieden bestaat of heeft belang.
	\newline Deze is onbetwistbaar echt, immanent.
	\end{-R}
	\begin{itemize}
	\item Solipsisme: de filosofie dat er maar een enkel bewustzijn bestaat: dat van de waarnemer. (egocentrisch)
	\end{itemize}
\newtheorem*{+R}{Principe +R - Ervaring is niet alles}
	\begin{+R}
	Wij verlangen te ervaren van het fetisjistisch object.
	\end{+R}
	\begin{itemize}
	\item Fetisjisme: Het verschil tussen het echte en het perfecte duplicaat is niet ervaarbaar. De authenticiteit van een object is dus niet te beschrijven, maar het is transcendent, magisch.
	\end{itemize}


\begin{tabular}{p{7cm} p{6cm}}
	\hline
	
	 \raggedright Mephisto (-R) & Maniphesta (+R)\\
	\hline
	\begin{flushleft}
	\begin{enumerate}
	
	\item[Arg. 1:] nieuwsgierigheid
	\item[Arg. 2:] geen negatieve bijwerkingen, \\geen kater
	\item[Arg. 3:] unieke ervaring
	\item[Arg. 4:] ultieme genieting
	\item[Arg. 5:] antwoord: onechte ervaring \\bestaat niet
	\end{enumerate}	 
	\end{flushleft}
	
	&
	\begin{flushleft}
	
	\begin{enumerate}
	\item[Tegenarg. 1:] vereiste van onvoorspelbaarheid
	\item[Tegenarg. 2:] onbeslist, prijs = solipsisme; egocentrisch
	\item[Tegenarg. 3:] o.k. maar te makkelijk, geen verdienste
	\item[Tegenarg. 4:] neutraal, voorspelbaar, verveling
	\item[Tegenarg. 5:] aanval: zelfbedrog!
	\item[Tegenarg. 6:] weerlegging: echte ervaring $\neq$ \textbf{ervaring van het echte!}
	\end{enumerate}
	\end{flushleft}


	\\
	
	\hline
	
\end{tabular}
\\
Paradox: enerzijds verlangen we enkel naar ervaring (-R), anderzijds ook naar het fetisjistisch object (+R).

\subsection{Alles is ervaringsmachine}
Mephisto's meesterzet: we zitten al in een ervaringsmachine die de grilligheden van het leven simuleert. Ook steken we ons leven vol met ervaringsmachientjes. \textsc{Rousseau}: we kunnen niet leven zonder techniek. Het echte, de pure natuur, is niet te scheiden van de cultuur. Dit definieert als het ware de mens, we willen, we zijn gedoemd tot beheersing.

\paragraph{Lectuurvb. II.a: het echte water} \textsc{De Saint-Exup\'ery}, De kleine prins
\\ \\
De kleine prins wijst de dorstlessende pil af. Er wordt gesuggereerd dat de techniek eigenlijk maar illusionaire vooruitgang is, er worden nieuwe behoeften gecre\"eerd. Dan krijgt hij voldoening door het "echte ervaring" van het water te drinken, afkomstig van de gegevens die hij als echt beschouwd: naar de waterput lopen, de katrol, de moeite.

\paragraph{Lectuurvb. II.b: de echte croisson} \textsc{De Saint-Exup\'ery}, Terre des hommes
\\ \\
Het normale ontbijt na een bijna-doodservaring (bijna-crash) is een echte ervaring. Dit kwam door de onzekerheid dat ze het gingen halen, de onbeheersbaarheid, de verrassing, het geloof in het leven.

Herformulering van de paradox hierboven:

\begin{itemize}
	\item We verlang het beheersbare: hetgeen aan ons verlangen beantwoordt. 
	\item We verlangen het onbeheersbare: hetgeen niet aan ons verlangen beantwoord, is fascinerend.
	\\ Persoonlijk voorbeeld: als je een serie gaat kijken, zet je een ervaringsmachientje op. Misschien wil je dat de structuur net zoals altijd is (F.C. De Kampioenen), of misschien wil je verrast worden (Game of Thrones).
\end{itemize}

\section{De eerste hypothese}
\begin{center}
\begin{huge}
Alles is beheersing
\end{huge}
\end{center}
h1 - h2: alle interesse is uiteindelijk beheersingsinteresse.

\subsection{Alles is techniek}
Praktische beheersing van de wereld neemt twee vormen aan:
\begin{itemize}
\item Technische maakbaarheid
\item Overlevingswaarde
\end{itemize}
Technische interesse: het maken en hermaken van de wereld is wat ons bezighoudt, ook indien niet alles effectief maakbaar zou blijken.
\subsubsection*{Machineconcepten}
Machinerevolutie doorheen de geschiedenis:
\begin{enumerate}
\item Eerst werd menselijke arbeid werd omgezet in andere energie, daarna konden alle vormen van energie naar elkaar omgezet worden.
\item Een opvatting van de mens als hypercomplexe neuronale en genetische machine ontstond..
\item Ontstaan cognitieve kennismachine: computer.
\end{enumerate}
Kan een machine denken of is wat wij doen als we denken een machinaal gebeuren. De kwestie van \textit{mind en brain} gaat voortaan over de driehoek tussen het biologische, het psychische en het machinale.
\subsubsection*{Het paradijs van de techniek}
Technische optimisten dromen van een technische utopie die onze onbeperkte behoeften vervult. Voor elk oplosbaar probleem is de oplossing een technische oplossing. De maatschappij is gericht op het continu verder beheersen en controleren. Ook onze natuur zelf is maakbaar, we willen beschikken over geboorte en sterven.
\subsubsection*{De paradox van de techniek}
We \underline{worden beheerst} door
\begin{itemize}
\item het instrument dat we uitvonden om de natuur te beheersen
\item onze beheersingsdrift zelf, onbeheersbaar geworden
\end{itemize}
Een schakel die uitvalt in ons technisch netwerk zal ons uitschakelen. 
\\Martin \textsc{Heidegger} (1889-1976): "voor elke technische oplossing duikt een nieuw (en groter) probleem op."
\subsection{Alles is selectie / overleving}
De meest fundamentele praktische interesse is overleven, we zijn overlevingsmachines. De tweede versie van de eerste hypothese: alles wat ons zou kunnen interesseren buiten de overleving is ofwel een onrechtstreekse bijdrage tot de overleving, ofwel een uitbreiding ervan: het verbeteren van onze levenscondities zoals in de ``alles is techniek''-versie.
\\
$\rightarrow$ ingebakken in de common sense over leven
\\
\\
\textsc{\textbf{Aristoteles}} (\& ME): eeuwig bestaan, aan zichzelf gelijkblijvende soorten.
\\ Vanuit pragmatische observatie: o.a. ook het cyclische van de seizoenen.
\\
\textbf{\textsc{Newton}}: ontstaans- \& ontwikkelingswetten bestaan niet, ernaar zoeken is metafysisch en theologisch.
\\ Pas 18\textsuperscript{e} \& 19\textsuperscript{e} eeuwse tijdgenoten en voorlopers van \textsc{Darwin} hadden evolutiegedachten: \textsc{Buffon}, \textsc{Maupertuis}, \textsc{Goethe}, \textsc{Lyell}, \textsc{Lamarck} en \textsc{Paley}.
\\ \textbf{Darwin} is echter de eerste die een reden kan geven, de evolutie van de levende soorten is geleid door \emph{natuurlijke selectie}:
\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,auto] 
\node (a) at (0,-9.5) {\textbf{Mutaties}};
\node (a2) at (0,-10) {\footnotesize{toeval \& statistiek, later genetisch verklaard}};
\node (b) at (0,-11) {\textbf{Variaties}};
\node (b2) at (0,-11.5) {\footnotesize{$\Rightarrow$ verschil in ``designkwaliteit'', zonder designer}};
\node (c) at (5,-12.5) {\textbf{\large{Evolutie}}};
\node (d) at (0,-13) {\textbf{Selectie}};
\node (e) at (0,-14) {\textbf{Adaptatiegraad} = fitness, reproductief succes in omgeving};


\path
(a2) edge[->] (b)
(e) edge[->] (d)
%(b2) edge[->] (c)
(b2) edge[->, bend right, out=-60, in=-120] (e)
(d) edge[->] (c);
\end{tikzpicture}
\end{center}
$\Leftrightarrow$ voorganger/tijdsgenoot \textsc{Lamarck}: soorten evolueren door hun \emph{verworven} eigenschappen \\ \indent(vb: Lamarck: de lange nek van giraffen $\Leftrightarrow$ Darwin: kinderen verschillen in lengte)
\\
$+$ naast adaptaties, zeggen \textsc{Gould} en \textsc{Lewontin} dat veel evolutie door \textbf{exaptatie} voortkwam (= onvoorziene maar gunstige neveneffecten van veranderingen), vb. vleugels van vogels (origineel warmteregulerende functie). Deze imperfecties spreken \emph{intelligent design} tegen.
\\ \textbf{Sociobiologie:} (nu \textit{evolutionaire psychologie}) is een versie van het neodarwinisme waarbij men een volledige verklaring van de cultuur en de menselijke ervaring in het verlengde van de darwinistische categorie\"en van overleving, selectie, mutatie, variatie en reproductief succes op het oog heeft.

\subsubsection*{Neodarwinisme, the Unit of Selection}
Wat is dan de verklaring voor empathie \& co\"operatief gedrag? 

\begin{enumerate}
\item \textbf{Synthetische evolutietheorie} \textsc{Mendel} (1866) \& \textsc{De Vries} ontdekken basis van erfelijkheid. Gelinkt met Darwin geeft dit in in 1930 een aanzet tot het ``neodarwinisme''
\item \textbf{Nieuwe synthese} \textsc{Crick \& Watson} (1955): ontdekking DNA.
\item 1960: twijfels over de \emph{Unit of Selection}, altru\"isme verklaren.
	\begin{enumerate}
	\item \textsc{Darwin} \& co: het \emph{individu} is die unit.
	\item \textsc{Lorenz}: vb. moederinstinct, de unit is de \emph{species}, maar er wordt geen verklaring gegeven
	\item de \emph{kin} groep, (persoonlijk bv. stammen in oorlog)
	\item vanaf 1970: \textsc{Trivers}, \textsc{Hamilton}, \textsc{Smith}: \textbf{Gene Selection}: genen willen overleven, wij zijn slechts genenmachines, \underline{beheerst} door genen. Verband met sociobiologie \& evolutionaire psychologie.
	
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{itemize}

\item Met behulp van bv. de game theory van \textsc{Nash}, simulaties van belonings/bestraffingsspellen in 1984 (voorbeeld van het \emph{Prisoner's Dilemma}) kan aangetoond worden dat genen uiteindelijk moeten kiezen voor co\"operatie om daar uiteindelijk evolutionair voordeel uit te halen.

\item \textsc{Dawkins} synthetiseerde en populariseerde de gene selection, en breidde het uit met \textbf{memen}: de eenheden van reproductie in cultuur, zoals het gen dat is voor de natuur. Gedrag, muziek, ... dat door middel van \emph{imitatie} overgeleverd wordt. Hier ook gelden Darwins principes van evolutie en overleven (mutatie, variatie, selectie, evolutie). Dit was even de standaardgedachte, maar nu amper door kritiek:
	\begin{itemize}
	\item \emph{embodiment} kwestie: het gen zit in het DNA, maar waar zit de meme in? neuronen?
	\item is dit niet ``lamarckiaans''? Nieuwe cultuur kan verworven en doorgegeven worden.
	\item Genen: mutatie is de uitzondering (traag) Memen: mutatie is de regel (snel).
	\item bv. Overtuigingen: hun selectie is doelgericht, en een nieuwe overtuiging is juist niet geadapteerd aan de omgeving.
	\end{itemize}
\item Hierna loopt alles door elkaar. Er zijn heel veel neo- / evolutionaire $\Psi$ theorie\"en. In 2.3 vooral evolutionisten die vragen stellen bij de principes van Darwin.
\end{itemize}


\subsection{Morele intu\"ities}
O.a. \textsc{Wilson} en andere sociobiologen stellen dat alle hooggestemde culturele, morele waarden directe of indirecte (in vermomming) oververlevingswaarden zijn. Kritiek:
\begin{itemize}
\item de ``ontdekking'' van evolutionair voordeel in co\"operatie is een \emph{voorwaarde} voor altru\"isme, geen gesloten reden tot altru\"isme.
\item Er zijn extreme en minder extreme voorbeelden van zelfopoffering. Is er een kern in altru\"isme die pas onstaat wanneer we echt ons eigenbelang wegschuiven? Dit om te voldoen aan een intrinsieke eis (los van Darwinistische principes) van bv ``menselijk zijn'' (lectuurfragment Primo Levi, is dit een mens?). 
\item De verklaringen van sociobiologen worden opgemaakt in casu en kunnen zich niet toetsen aan alle verschijnselen.
\end{itemize}

\subsection{Taal: Venus van de sterren, emergente symbolen}
 \begin{itemize}
 \item Criterium voor taal vs communicatie: we behandelen enkel het \emph{semantische} aspect.
 \item Taal is: 
 \begin{itemize}
 \item een voortzetting van mutaties en selecties (continu - het signaal - dierentaal - sociobiologen)
 \item $\leftrightarrow$ een radicale nieuwe sprong van natuur naar cultuur (emergentie - discontinu - symbolen = nieuw - critici: \textsc{Langer \& Chomsky} o.a.)
 \item \textsc{Langer}: continu opgestegen uit de signaalsystemen van de hogere diersoorten \& discontinu door de emergentie van nieuwe eigenschappen.
 \end{itemize}
 \end{itemize}
 
Helen Keller \& lerares Anne Sullivan, een case study door Susanne \textsc{Langer}:
Helen, doofstom en blind, gebruikt taal eerst als een instrument voor directe beheersing, en ziet daarna de kracht van het symbool in (lectuurfragment van de waterpomp).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,auto] 
\node (a) at (3,0) {\textbf{Teken}};
\node (b) at (0,-1) {Signaal (s)};bestudeerd
\node (c) at (6,-1) {Symbool (S)};
\node (d) at (0,-3) {Gebruiker (G)};
\node (e) at (6,-3) {Symboolgebruiker(G)};
\node (f) at (-2,-4) {Signaalteken (s)};
\node (g) at (1.5,-4) {object (o)};
\node (h) at (4,-4) {Taalsymbool (S)};
\node (i) at (6,-4) {};
\node (j) at (8,-4) {gedenoteerd object (d)};
\node (k) at (6,-5) {connotatie (c)};

\path
(a) edge[->] (b)
(a) edge[->] (c)
(d) edge[-] (f)
(d) edge[-] (g)
(f) edge[->] (g)
(e) edge[-] (h)
(e) edge[-] (j)
(h) edge[-] (k)
(h) edge[->,densely dashed] (j)
(j) edge[-] (k);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{description}
\item \textbf{Connotatie:} intensie, \emph{sense}, begripsinhoud, mentale conceptie, "wat"
	\begin{itemize}
	\item \textsc{Frege}: connotaties zijn objectief, vb. $\neq$ definities van een cirkel \\ een \emph{derde aspect}, de \emph{F\"arbung}, brengt de subjectieve associaties in rekening.
	\item \textsc{Langer}: connotaties \& associaties zijn niet te scheiden, er zijn graden van objectiviteit ($\neq$ idee\"en over $H_{2}O$)
	\end{itemize}
\item \textbf{Denotatie:} puur objectief, het referent, omvang van het gezegde of extensie, het "ding"
\end{description}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,auto] 
\node (a) at (0,0) {S   =};
\node (b) at (2,0) {woord};
\node (c) at (0,-1) {c =  };
\node (d) at (2,-1) {begrip};
\node (e) at (0,-2) {d =};
\node (f) at (2,-2) {referent};


\path

(a) edge[->] (c)
(c) edge[->] (e)
(b) edge[->] (d)
(d) edge[->] (f);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection*{Wat maakt een taalsymbool nu tot een symbool? } (\textsc{Cassirer})
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}
\textbf{Signaal} & \textbf{Symbool}\\
stimulus/respons & interpretatie (connotatie)\\
aanwezig object & afwezig, mentaal object\\
natuurlijk, causaal & conventioneel\\
communicatief/expressief & articulerend/expressief\\
\end{tabular}
\end{center}

Articuleren: gedachten en emoties ontwikkelen en transformeren tijdens het uitdrukken


\subsubsection*{Nieuwe theorie}
Het geval van eigennamen:
\begin{itemize}
\item pure denotatie, s $\rightarrow$ d
\item \textsc{Kripke \& Putnam}: S $\rightarrow$ d $\rightarrow$ c
\end{itemize}

\textbf{Besluit:} \underline{connotaties en denotaties zijn noodzakelijk in taal}, ze laten toe een samenhangend verhaal op te hangen over al dan niet aanwezig object.

\subsection{Intrinsieke betekenissen}

\begin{itemize}
\item \textsc{Langer}: apen zitten in het begin van symbolisering, ze kunnen bv. gefascineerd of bevreesd worden zonder praktisch nut
\item Kanttekening bij evolutionaire verklaring: voor welk verschil zorgt onze symboleninteresse? bewustzijn $\rightarrow$ denken; voelen $\rightarrow$ emotie. \\ We kunnen denken, dus we kunnen al het ``goede en slechte'' dat eigen is aan de mens niet wijten aan de natuur of selectie, evolutionaire verklaringen zouden te goedkoop zijn.
\item \textsc{Leibniz}: ``80\% van de mensen zijn dier, de andere 20\% voor 80\% van hun tijd'' we hebben zowel een symbolische interesse als dierlijke driften en behoeften. Deze leven samen en botsen soms.

\end{itemize}
De eerste hypothese (h2, de maakbaarheid en de overleving) stelt de interesses een \underline{instrumenteel karakter} hebben: er moet een praktisch nut voor de mens zijn. Niets is een waarde op zich.
\\
$\Leftrightarrow$ de intu\"itie dat er \underline{intrinsieke waarden} bestaan: \\ - ofwel zijn symbolen zelf intrinsieke betekenissen zoals bij bv. een kunstwerk \\ - ofwel zijn symbolen de perfecte en laatste instrumenten om tot het intrinsieke doel te komen, bv. kennis
\section{De tweede hypothese}
\begin{center}
\begin{huge}
Alles is kennis
\end{huge}
\end{center}
De drang die ons voortdrijft is niet die om alles te kunnen (de wereld te beheersen), maar die om alles te kennen (cognitieve beheersing van de wereld), te begrijpen en te doorgronden. De structuur:
\begin{itemize}
\item het schema van \textbf{Comte}, een algemene behandeling over de evolutie van kennis (h3)
\item behandeling vanuit de \emph{geschiedenis}:
	\begin{enumerate}
	\item \textbf{De Oude Alliantie} (Klassieke Oudheid \& ME) Kennis \& Zingeving 
	\item \textbf{De Nieuwe Alliantie} (Moderne tijd) Kennis \& Beheersing
	\end{enumerate}
	
\end{itemize}
\subsection{Het schema van Comte}
Auguste \textsc{Comte}
\begin{itemize}
\item $19^e$ eeuw, uitloper van de verlichting
\item vader van het positivisme.
\item Vertolker van een ondertussen al voorbijgestreefd (zie verder) standpunt over de evolutie naar wetenschap en zijn belang in de cultuur. \\ Zijn schema onderscheidt een \emph{initieel stadium, een overgangsstadium en een finaal stadium} zoals in de ontwikkeling van het individu (ontogenese | kinderlijk naar volwassen denken) en die van een soort/cultuur (fylogenese | primitieve naar gesofisticeerde culturen).
\end{itemize} 
\begin{enumerate}
\item \underline{\textbf{Het theologische of mythische stadium:}}
\\ \emph{Verbeelding} staat centraal.
De mens stelt de meest onoplosbare vragen zoals naar de oorsprong van alles en gebruikt in zijn verklaring onzichtbare bovennatuurlijke wezens die een menselijke wil hebben, en wiens daden de verklaring zijn.
\\
Drie deelstadia:
\begin{enumerate}
\item \underline{Het fetisjisme of animisme:} gevoel/instinct\\
Alles in de natuur krijgt een ziel. Die zielskracht is niet gelijk verdeeld, hij concentreert zich bv. in een boom, een bron... met hemellichamen als toppunt (bij de Grieken).
\item \underline{Het polythe\"isme:} toppunt van verbeelding \\
Het leven wordt aan de natuur onttrokken, het sacrale belichaamt zich nu in godheden, wezens met een persoonlijk karakter zoals in de Griekse opvatting die de natuur beheersen (theologie!).
\item \underline{Het monothe\"isme:} logica komt op\\
Tussenstadium: dualisme, maniche\"isme (god van goed \ god van slecht). Men verkiest een absolute goddelijke wezenheid als enkele bron van alles boven een een chaotische veelheid.
Volgende stap: valt de orde en de wetmatigheid van het universum die een godheid lijkt te vereisen niet nog anders te bekijken?
\end{enumerate}
\item \underline{\textbf{Het metafysische of abstracte stadium:}}\\
Overgansfase: bovennatuurlijke wezens worden vervangen door essenties. Maar zijn nog steeds afkooksels van de eerste fase.\\
Zichtbare en veranderlijke fenomenen worden verklaard in termen van onzichtbare en onveranderlijke essenties. 
Kritiek van Comte op deze denkwijze: beantwoordt de concrete realiteit wel aan onze abstract bedachte essenties?
\item \underline{\textbf{Het positieve of wetenschappelijke stadium:}}\\
"De positieve filosofie" + empirisme (zintuigelijke ervaring). Wetten zijn algemene feiten, constante realties tussen de waargenomen feiten. Metafysica heeft geen te kort aan denken maar aan empirische controle. Denken is niet hetzelfde als kennen.  Mythe is een soort primitieve wetenschap, die nog geen cognitief significate aantwoorden kan geven maar wel al de cognitieve vragen stelt (schepping, ontstaan heelal).
\item[] \underline{\textbf{Besluit:}}
\begin{enumerate}
\item Wetenschap is meer en minder: de kinderlijke naïviteit moet in zekere zin verloren gaan om plaats te maken voor echte kennis.
\item Wetenschap is in zekere zin een zoektocht naar verklarende wetten maar dat deed de metafysica ook al. We moeten ons beperken tot controleerbare wetmatigheden. De echt diepe verklaringen zijn te metafysisch.
Volgens Comte zoeken we naar zo groot mogelijke veralgemeningen en unificaties binnen elk domein en tussen de domeinen.
\item De mythe is volgens Comte ook van de orde van de kennis ( zij zoekt immers naar antwoorden op grote vragen) veeleer dan het verhaal over de stichting of de ordening van de gemeenschap. De mythe is een soort primitieve wetenschap.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsection{Mythe en wetenschap: voorlopige bedenkingen}
Comte's positivisme = sci\"entisme: een onwrikbaar geloof in de wetenschap en het geloof dat de cultuur slechts door de wetenschap vooruitgaat. Een verlichtings en huidige gedachte: bij de mythe werden de vragen al gesteld, men zag en ziet mythische en religieuze overtuigingen als primitieve pogingen om tot een rationeel systeem van wereldverklaring te komen die bij gebrek aan de juiste middelen niet konden lukken.
\\ \\
Een verdere algemene verlichtingsgedachte is de volgende: de mens komt tot het bedenken van de mythe vanuit de drang om de onzekerheid van zijn lot in een gevaarlijke wereld te bemeesteren. Die onzekerheid resulteert in de gedachte aan goden die het wereldgebeuren regeren. En die onzekerheid komt dan weer uit onwetendheid. De verlichters (\`a la Comte) meenden dat wanneer de mens de waarheid over de natuur zou kennen de angst voor de goden zou weggenomen zijn en ook het geloof erin. Voor de verlichters is de mens een rationeel wezen voor wie alles een kwestie is van waarheid en inzicht. Hef de onwetendheid op en het licht zal schijnen in de duisternis.
Maar is de zin van kunst, religie... : wel gelegen in zo'n soort rationaliteit?
\subsection{Kanttekeningen bij een clich\'e}
Blijkbaar had ook Comte zijn twijfels over de verdwijning van de zin-vraag wanneer we eenmaal tot ware wetenschap zouden zijn gekomen. Daarom wilde hij de grondslagen leggen van een wetenschap van de maatschappij: de sociologie. Deze wetenschap zou ons laten zien welke wetten het samenleven echt beheersen en zou de mens bevrijden uit zijn onwetendheid want beschikken over waarheid is beschikken over de middelen om alles te veranderen en te verbeteren.
Volgens Comte had ook de filosofie nog een taak: wegens de specialisatie van de kennis was een synthese van de wetenschappen nodig: filosofie zou een subjectieve synthese, die de betekenis van de diverse wetenschappelijke inzichten voor de mens duidelijk maakt, kunnen aanbieden.
\\
\\
Het is eigenlijk zo dat de positieve filosoof een socioloog is. De sociologie is niets anders dan het inzicht in de sociale orde en geschiedenis die toelaat het schema van de drie stadia op te stellen en ons verleden en onze toekomst te assumeren. Dat een hele maatschappij mythisch, metafysisch enz is opgebouwd betekend in feite dat de motor van het geheel nergens anders te zoeken is dan in welbepaalde sociale praktijken.
\\
\\
\textsc{Comte} is een sci\"entist, geloof in de wetenschap maar geen objectivist. Hij is tegen de materialisatie en de reductionistische interpretatie van de wetenschappen en hun onderlinge verhoudingen. Nieuwe religie - de relegie van de mensheid? Waarin de mens zou ge\"eerd en vereerd worden.
\subsection{Mythe en wetenschap: aanvullende bedenkingen}
Wetenschappelijke kennes als een instrument om een ander soort van vragen te beantwoorden, namelijk de ordening en de verlichting van het leven $\rightarrow$ het is na\"ief om te denken om wetenschappers en sociale ingenieurs ten dienste te stellen van die vragen.
\\
\\
COMTE: mythe $\longrightarrow$ metafysica $\longrightarrow$ wetenschap.
\\
FRAZER: magie $\longrightarrow$ religie $\longrightarrow$ wetenschap.
\\
\\
\begin{center}
\underline{Van mythos naar logos:}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Vooruitgang, evolutionair model
\item Beiden zien mythe/magie als proto-wetenschap
\begin{flushleft}
Coginitief\\
Eerste poging tot verklaring\\
Primitieve logos
\end{flushleft}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,auto] 
\node (a) at (3,0) {\textbf{Twee modellen van denken over de mythe}};
\node (b) at (0,-2) {Als cognitief project};
\node (c) at (6,-2) {Als zingeving};
\node (d) at (0,-3) {Primitieve logos};
\node (e) at (6,-3) {Verbonden met praktijken en rituelen};
\node (f) at (0,-4) {Comte, Frazer, ...};
\node (g) at (6,-4) {Malinowski, Wittgenstein, ...};
\node (q) at (3,-6) {Poging tot verzoening: 'mixed motives' (Horton)};
\node (z) at (3,-6.5) {= mythe gaat vooraf aan de splitsing tussen kennisinteressse en andere interesses.};

\path

(f) edge[->] (q)
(a) edge[->] (b)
(a) edge[->] (c)
(g) edge[->] (q);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\section*{\centering \underline{Deel 2: De oude alliantie}}
\section{Alles is water}

\subsection{Inleiding}
\begin{itemize}
\item intrinsiek: van binnen afkomstig
\end{itemize}
\subsection{De ontworsteling van de logos uit de mythos}
\subsubsection{Logos en mythos}
\begin{itemize}
\item presocratici: voor Socrates
\item gonie: oorsprongsverhaal
\end{itemize}
PLATO: Filosofie is geboren uit verwondering.
\\
Mythe is hybride geheel van diverse interesses (cognitief en controle)
\subsubsection{Filosofie/wetenschap}
Filosofie en wetenschap waren \'e\'en, zeker in het oude Griekenland en nog veel later.
\\
WEBER: ontmythologisering van de wereld.
\subsection{De natuurfilosofen en de leer van de elementen}
Speculatieve theorie\"en kwamen tot stand in stadstaten aan de kusten van de Middellandse Zee.
\\
Physis of wordingsbeginsel.
\\Overgaan van krachten/machten naar principes.
De filosofen van toen:
\begin{itemize}
\item Thales van Milete: de "eerste filosoof".
\item Anaximander
\item Anaximenes
\item Herakleitos
\item Parmenides
\item Zeno
\item Democritos: atomisme (=alle stoffen zijn opgebouwd uit ontelbare minuscule ondeelbare blokjes: atomen)
\item Empedocles: grondlegger van de leer van de vier elementen.
\end{itemize}
Ze zoeken naar een minimaal aantal principes (liefst \'e\'en) in de natuur.
\\
\\
Griekse filosofie geobsedeerd door 2 problemen in de natuur:
\begin{itemize}
\item Eenheid en veelheid
\item Verandering en onveranderlijkheid
\end{itemize}
Op zoek naar orde in de chaos.
\\
\\
Elementaire substanties of elementen, die verborgen substantie is achter alle stoffelijke lichamen:
\begin{enumerate}
\item Alles is water: Thales
\item Alles is aarde:
\item Alles is vuur: Pythagoras \& Herakleitos
\item Alles is lucht: Anaximenes
\item (ether)
\end{enumerate}
Deels logos en deels mythos, er zijn \underline{3 ambigu\"iteiten}:
\begin{enumerate}
\item De redenering is: fysisch $\leftrightarrow$ metafysisch
\\-  De elementen zijn fysisch maar de redering is metafysisch.
\\- zie p78.
\item De redenering is: empirisch en concreet $\leftrightarrow$ abstract
\\- zie p78.
\item De redenering is: ratio gebaseerd $\leftrightarrow$ verbeelding
\\- Bachelard: de vier elementen zijn beelden
\\- zie p79.
\end{enumerate}
Gelijkenissen met mythisch denken:
\begin{itemize}
\item Elementen buiten proporties opgeblazen (speculatief, metafysisch en fysich)
\item Oermachten
\item Verbeelding
\end{itemize}
Verschillen met het mytisch denken:
\begin{itemize}
\item Ervaring, empirischme
\end{itemize}
\section{Alles is getal}
Verborgen kennis van de natuur der dingen ligt niet in de waarneming, maar in het wiskundige inzicht: inzicht in wat juist niet waarneembaar is.
\\
Voorbij de ervaring, achter de ervaring zoeken.
\subsection{Opkomst van de wiskundige opvatting van wetenschap}
Vanaf Pythagoras (560-490). De school van Pythagoras had nog wel steeds mystiek trekje.
\\
Mathematisch rationalisme of mathematisch intelectualisme. Met pythagorisme van groot belang als oorsprong van een grote intellectuele traditie in de wetenschap.
\subsubsection{De ontdekking van wiskundige patronen in de natuur}
\begin{itemize}
\item Orfisme: religieuze beweging en leer in de oudheid.
\item Esotherisch: op de grens met de spirualiteit.
\end{itemize}
\subsubsection{De zuivere wiskunde}
\begin{itemize}
\item Incentive: motivatie door het eerst verkrijgeven van een beloning.
\item Ontologie: religieuze beweging en leer in de oudheid.
\end{itemize}
\subsection{De eerste grondslagencrisis}
Werd veroorzaakt door volgende twee aspecten:
\subsubsection{Crisis van de incommensurabele (=onderling onmeetbare) grootheden}
\begin{itemize}
\item Hypotenusa: schuine zijde van een driehoek.
\end{itemize}
EUDOXUS: tijdgenoot Plato, proportie leer $\rightarrow$ was een hulpmiddel om de rekenkunde toch te kunnen gebruiken in de studie van de ruimte.

\subsubsection{De paradoxen van Zeno}
ZENO van Elea, 5e eeuw v.C.,
\section{Alles is idee}

\subsection{De culturele context}
SOKRATES: kennis is in feite ijdelheid en illusie, eeuwige vragensteller.
\subsection{Platoonse idee\"en}
\textit{"De zuivere idee of vorm is de echte structuur van de werkelijkheid, echter dan het waarneembare en ware grondslag van het waarneembare."}
\\
PYTHAGORAS en PLATO: denken dat we middenin de ervaringsmachine zitten.
\\
Waaktoestand tussen droom en realiteit $\rightarrow$ leer van \underline{vier} kennisgraden:
\begin{enumerate}
\item \underline{De kennis van horen zeggen (overlevering, gerucht):} bvb. mytische verhalen.
\item \underline{De informatie van de zintuigen:} min of meer betrouwbare opnie. Betrouwbaar? Mythe van de grot.
Zintuigen leveren niet louter schijn. 
\\ Plato: geen boeddhist $\rightarrow$ zintuigelijke wereld moet participeren aan het echte.
\\
\\
$\longrightarrow$ \textbf{deze twee vormen samen de \underline{doxa}, de opinie}
\item \underline{De kennis door hypothesen:} gefundamenteerde opinie (dianoia) bvb. de mathematiseerbare kennis van de natuur zoals onderandere: acustica, astronomie, statica, hydrostatica, optica...
\\
Echte kennis hoewel hypothetisch.

\item \underline{De kennis vanuit de ware idee (episteme, gezekerde en gefundeerde kennis):}
gerealiseerd door de filosofie, bvb. de reflectie van de axioma's in de wiskunde. Anders moet je tot in het oneindige blijven bewijzen.
\\
Worden aangetoond door reflectie op betekenis van de begrippen (idee\"en) die erin verbonden worden.
\\
\\
$\longrightarrow$ \textbf{deze twee vormen samen de kennis}
\end{enumerate}
De idee van iets is zijn essentie (wezen, eidos) $\rightarrow$ idee\"enleer; de argumenten hiervoor van Plato:
\begin{enumerate}
\item \underline{Het argument van gelijkenissen:} wat we zien belichaamd nooit de hele wezenheid, we spreken telkens over gelijkenissen.
\\
(Een kat een kat noemen)
\item \underline{Het argument van extensie en intensie (denotatie en connotatie):} katten zijn materialisaties van het kattenwezen dat onverandelijk is. De denotatie is niet genoeg om over vaste betekenissen te beschikken.
\item \underline{Type en token:} er moet onderscheid zijn tussen het algemene begrip en het concrete ding. Tokens zijn niet betekenisvol, betekenis vereist abstracties.
\item \underline{Objectiviteit:} wat objectief is leidt een bestaan dat onafhankelijk is van mijn gedachten erover. De kennis van de essentie is ontdekking.
\\
Plato: kennis is de ontdekking van wat er al was.
\end{enumerate}
\subsection{Mathesis en ethiek}
\begin{itemize}
\item \underline{Het $(4+1)$de argument:}
wiskunde heeft de centrale plaats in de kennis.
Door middel van de wiskunde dat we de idee van die gewone dingen, en van minder gewone dingen, kunnen leren kennen.
Wiskundige ideeën leveren in verhouding tot die dingen de modellen: de kennis van de structuur is de kennis van het model van het ding, het modelding.  Model (=idealisering met alleen de essentiële eigenschappen)
\end{itemize}
Ethiek: modellen voor het menselijk handelen.
\subsubsection*{Dualisme van Plato}
4 grote onderverdelingen van de westerse filosofie:
\begin{enumerate}
\item Epistemologie: kennisleer, probeert antwoord te geven op vragen als: wat kunnen we kennen en hoe? Zijn er soorten kennis? \dots
\item Metafysica: de ultieme aard van de werkelijkheid, wat bestaat allemaal echt?
\item Antropologie: wil metafysica doortrekken voor de mens en zeggen wat mens in wezen is.
\item Ethiek: wil antwoord geven op de vraag wat het goede leven van die $\uparrow$ mens is.
\end{enumerate}
Plato stelt twee dingen radicaal als tegengestelden tegenover elkaar bvb. lichaam en ziel.
\\
\\
\begin{tabular}{p{4cm} c c p{5cm}}
	\hline
	\hline
	epistemologie & metafysica & antroplogie & ethiek \\
	\hline
	\hline
	zintuigelijke waarneming (doxa) & materie & lichaam, zintuigen & onredelijkheid \\
	\hline
	intellectuele kennis (dianoia en episteme) & Idee, geest & ziel & handelen als participatie aan Idee van het goede \\
	\hline
	\hline
\end{tabular}
\subsection{De mathematische fysica}
PLATO: 
Fysica tussen derde en vierde kengraad. 
De Demiurg.
\\
Vijf elementen, het vijde is het etherische element van de bovenmaanse hemelsfeer.
\\
Alles wordt gespiritualiseerd.
\subsection{Kanttekeningen}
\begin{enumerate}
\item Mytische motieven, de leer van Plato is een heilsleer die ons wil oproepen ons af te wenden van de illusie en ons te richten naar het echte zijn.
\item Heilsleer van de ratio heeft dubbel karakter: ethische is hoger dan het wetenschappelijk kenbare $\leftrightarrow$ goede ligt in het verlengde van de kennis.
\item Wat ik ken en inzie dat vind ik zelf niet uit.
\item Plato heeft in type en token geen oog voor situaties waar de gehele betekenis staat of valt niet met het algemene, maar juist met het singuliere concrete.
\end{enumerate}
\section{Alles is leven}
\subsection{Van idee\"en naar essenti\"ele eigenschappen}
Model opvatten als abstract begrip in onze geest? Een soort van mentale connotatie (LANGER)?
\\
\\
PLATO: de objectiviteit van het model vereist dat we het begrip ook opvatten als een Idee met een zelfstandig bestaan buiten ons.
\\
\\
ARISTOTELES: was over het algemeen akkoord met Plato maar NIET met de conclusie van hierboven.
\\
\\
"Als kennis van het object kennis is van de essentie van het object, wil dat daarom zeggen dat die essentie zelf een ideaal objecht op zichzelf is?"
\\
\\
Vandaar de argumenten tegen Plato:
\begin{enumerate}
\item De derde man
\item Materie en vorm: de essentie is de vorm voor zover die in de samenstelling met de materie voorkomt.
\item Eigenschappen zijn geen substanties: eigenschappen bestaan in iets anders. Universalia in re.
\item Substantie heeft een essentie. De essentie is niets meer dan een verzameling essenti\"ele eigenschappen die het ding (naast toevallige eigenschappen) bezit.
\end{enumerate}


\subsection{Biologie, fysica en (een beetje) metafysica}
ARI: Wiskunde heeft niet de centrale plaats in de kennis. 
\\
\\
Graden van abstractie:
\begin{itemize}
\item De fysiche abstractie: mengelvorm van empirisch en ratioeel denken die past bij natuurobjecten (levende dingen).
\item De wiskundige abstractie: past bij wiskundige objecten en natuurobjecten die een wiskundige regelmaat vertonen zoals het "bovenmaanse"; bvb. de astronomie.
\item De metafyische abstractie: datgene dat alle objecten aan kenmerken moeten bezitten om \"uberhaupt te bestaan.

\end{itemize}

De natuurwetenschapen splitsen zich in twee:
\begin{enumerate}
\item Wiskundige disciplines: bovenmaanse natuur.
\item Levenswetenschappen en ervaringswetenschappen: ondermaanse natuur.
\end{enumerate}
$\rightarrow$ de band tussen wiskundige en ervargingswetenschappen gaat voor vele eeuwen verloren.
\subsection{Logica}
Syllogisme: de eerste echte logische theorie door Ari.
\subsection{Moraal en praktische filosofie}
Doel en moraal van het leven zijn dezelfde: vorm van welslagen vinden dat de gelukkige mens kenmerkt. Gelukkige leven (eudaimonia) is een kwestie van deugd.
\\
\\
Phronesis de meest typische aristotelische deugd: redelijke inzicht in de aard der dingen dat in staat is ook evenwicht te bereiken in het handelen in overeenstemming met die aard der dingen.
\subsection{Kanttekeningen}
'Trouble with Ari': door zijn empirisch realisme bereik van wiskunde fel ingeperkt.
\section{Alles is bedoeld}
\subsection{De kentering}
Na Plato en Ari: theoretische filosofie over zijn hoogtepunt heen.
\\
Romeinen vonden niets nieuw uit in de filosofie en gebruikten enkel de wiskunde van de Grieken. 
\\
Wel vonden ze de technische interesse opnieuw uit.
\subsection{Bilan van het antieke denken. De derde factor}
\subsubsection{Twee concepties}
\begin{enumerate}
\item Filosofie als uiting van zuiverste kennisdrang.
\item Filosofie gericht op 'levenswijsheid".
\end{enumerate}
\subsubsection{De derde factor}
\begin{enumerate}
\item[3.]Zin-interesse.
\end{enumerate}
Ontstaan alliantie tussen de kennisinteresse en de ‘derde factor’.
\subsubsection{Twee stromingen}
De eerste conceptie in paragraaf \"e\"en moet nog onderverdeeld worden in:
\begin{enumerate}
\item Epirische onderzoekstraditie.
\item Rationalistische onderzoekstraditie.
\end{enumerate}
\subsection{De christelijke middeleeuwen}
Niet tegen de rede, maar op zoek naar verzoening ermee.
Filosofische basis: neoplatoonse school: PLOTINUS, PROCLUS (300 n.C.) Eerste synthese AUGUSTINUS.
ARI in de arabische cultuur. Dus naast wiskundige wetenschappen (begrijpbaar voor Christenen) ook: biomed. ervaringswetenschappen, anatomie, biologie, fysica en geneeskunde.
Westen onder de indruk, vertaalcampagne: ARI, grote Arabische denkers (AVICENNA en AVERROES).
1250: eerste universiteiten strijd: platonisten vs. Averroïsten.
-> Synthese door Thomas van AQUINO
\\
\\
God heeft de natuurlijke wereld zo willen scheppen dat hij voor mensen met hun natuurlijke rede kenbaar is.
\\
\\
APOTHEOSE van de ALLIANTIE tussen KENNIS en ZINGEVING.
\subsection{Doeloorzakelijkheid}
Goddelijk scheppingsplan biedt natuurlijk inspiratiekader voor de doeloorzakelijkheid waar ARI op hamerde. (De schepping is duidelijk bedoeld.)
\\
4 oorzaken volgen Ari:
\begin{enumerate}
\item Materi\"ele oorzaak: materiaal om iets te bouwen.
\item Effici\"ente oorzaak: handeling van de maker.
\item Formele oorzaak: de vormen of essenties die de materie kan aannemen.
\item Doeloorzaak: de bestemming van het eindproduct.
\end{enumerate}
Finalistisch of teleologische denkwijze: er steeds voor alles een doeloorzaak, een telos of doel waarnaar het natuurzijnde streeft.
\section*{\centering \underline{Deel 3: De nieuwe alliantie}}
\section{Experimenteel empirisme}
\subsection{Een harmonische keurslijf?}
De oude alliantie: kennis en zingeving zijn een tweespan.
\\
V.a. 1300-1400 dus jonge universiteiten met dominante aristotelische traditie en een scheutje platonisme erin.
\\
2 eeuwen later (herfsttij van de middeleeuwen) aristotelisch denken ondergraven door 2 tendensen: nieuw radicaal empirisme en heropleving platonisme.
\\
Desintegratie middeleeuwse synthese.
\subsection{Gemeenschappelijke punten van kritiek}
Nieuwe empiristen en platonisten kritiek tegen scholastisch denken.
\\
\\
TURGOT: “Zolang zij nog niet echt verlicht waren over de natuurlijke toedracht der dingen, stelden de filosofen zich voor dat zij de oorzaken van de verschijnselen verklaarden door middel van algemene uitdrukkingen zoals essentie of kwaliteit, woorden die nochtans niets verklaren.”
\\
\\
De empiristen en platoons kwamen overeen voor de volgende punten van kritiek:
\begin{enumerate}
\item Fameuze doeloorzaken verklaren niks (zeggen dat de neus doelmatig gemaakt is zodat de bril er op past).
\item Parodie op syllogisme. (Enkel reeds bekende gegevens op een rijtje zetten)
ECO en RABELAIS.
\\
Welke is de ware methode? Inductieve of mathemathische methode.
\item Beperking: wetenschap zou gewoon een verlengstuk zijn van het ‘gezond verstand’. \textit{Common sense} is een t\'e smalle basis:
\\We nemen steeds alleen waar wat we begrippelijk kunnen vatten en plaatsen: iemand die nooit van elktronen heeft gehoord zal geen elktronenspoor zien, ook niet wanneer men hem de juiste waarnemingsinstrument geeft.
\end{enumerate}
\subsection{Empiristische kritiek en alternatief}
Kritiek van de empiristen:
\begin{enumerate}
\item Te veel laten leiden door vooropgezette ideeën en vertrouwde begrippen. De waarneming moet gezuiverd worden van a priori's die haar besmetten.
\\Het komt er op aan, te komen tot zuivere waarneming zonder theorie.
\item Theorie moet achteraf worden opgebouwd op basis van inductie.
NIET de DEDUCTIE van het syllogisme maar de INDUCTIE uit de feiten.
\\
BACON,OCKHAM en GROSSETESTE
\item Radicale taalfilosofie: nominalisme. Echte inhoud ligt in de empirische invulling. 
\\
G\'e\'en universalia meer (wel nog bij platonisten en aristotelici)
Nominalisme met 2 gezichten: polemisch (toen heersende wetenschap ontmaskeren) en ‘algemene labels’ nu eenmaal nodig (iets anders dan wat de ervaring je zelf opdringt)
\\
GOODMAN, HACKING en FOUCAULT
\end{enumerate}
\begin{quote}
Allemaal redelijk naief:
\begin{enumerate}
\item[1*] Waarneming verstonderstelt altijd interpretatie en dat gebeurt altijd vanuit een theorie).
\\
“En net zoals de blinde zal de zuivere waarnemer niets zien – tenzij chaos, zoals PLATO al opmerkte”
\item[2*] Als er geen zuivere waarneming voorafgaat aan de hypothese, waar beginnen om zuiver inductief te werk te kunnen gaan?
\item[3*] Tot op vandaag onenigheid over nominalisme. Kunnen we anders dan met algemene begrippen de empirie te lijf gaan?
\end{enumerate}
\end{quote}
\begin{enumerate}
 \item[4.] Experiment als revolutionair idee. Actieve ervaring is meer dan louter kijken, meer dan zelfs kijken door de bril van hypothesen.
\end{enumerate}
\begin{flushleft}
\begin{tabular}{p{6cm} p{5cm} p{4cm}}
	\hline
	
	 \raggedright Aristotelisch essentialisme (scholastiek) & Bacons alternatief (experimenteel empirisme) & Vraagtekens bij het alternatief\\
	\hline
	\begin{flushleft}
	\begin{enumerate}
	
	\item \textit{commons sense} interpretatie van de waarneming (metafysich, met doeloorzaken)
	\item abstract \textbf{deductieve} methode (syllogisme)
	\item essenties en universalia
	\item passieve waarneming, representatie van de natuur
	\end{enumerate}	 
	\end{flushleft}
	
	&
	\begin{flushleft}
	\begin{enumerate}
	\item \textbf{pure waarneming}, zuivere empirie, brute feiten
	\item \textbf{inductie} (veralgeming van feiten tot wetten)
	\item \textbf{nominalisme}
	\item \textbf{experiment,} active waarneming, interventie
	\end{enumerate}
	\end{flushleft}
	&
	
	\begin{flushleft}
	\begin{enumerate}
	
	\item waarneming is ge\"interpreteerd (Gestalten)
	\item hypothetisch- deductieve mehtode
	\item patstelling?
	\item OK!
	
	\end{enumerate}
	\end{flushleft}

	\\
	
	\hline
	
\end{tabular}
\end{flushleft}
\section{Rationalisme}
Niet te kennen!
\section{Spanning en samenspel}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\node (a1) at (-20,0) {\textbf{Empirische traditie}};
\node (a2) at (-12,0) {\textbf{Rationalistische traditie}};
\node (b1) at (-20,-0.5) {Elementenleer};
\node (b2) at (-12,-0.5) {Pythagorisme};
\node (c1) at (-20, -2) {Empirisch realisme van de common sense};
\node (c2) at (-12, -2) {Mathematisch rationalisme};
\node (d1) at (-20,-2.5) {Aristoteles};
\node (d2) at (-12, -2.5) {Plato};

\node (et1) at (-17,-3.25) {Corpus van klassike};
\node (et2) at (-17,-3.75) {niet-mahtematische disciplines};
\node (et3) at (-17,-4.25) {(geneeskunde, anatomie,};
\node (et4) at (-17,-4.75) {biologie, aristotelische fysica, ...};

\node (ft1) at (-9,-3.25) {Corpus van klassieke};
\node (ft2) at (-9.5,-3.75) {mahtematische disciplines};
\node (ft3) at (-9,-4.25) {(geometrie, astronomie,};
\node (ft4) at (-9.5,-4.75) {optica, statica, muziek};

\node (g1) at (-22, -6){Christendom};
\node (g2) at (-15, -6){Arabische wetenschap};

\node (h) at (-20,-7){Scholastiek};
\node (i1) at (-20, -8){Radicaal (experimenteel) empiristme};
\node (i2) at (-12, -8){Beperkt platonisme};

\node (j1) at (-20, -8.5) {\textit{R. Bacon, Ockham, F. Bacon ...}};
\node (j2) at (-12, -8.5) {\textit{Descartes, Kepler ...}};

\node (k) at (-15, -9.75) {Mathematisch-experimentele synthese};
\node (l) at (-15, -10.25) {\textit{Newton}};


\path
(b1) edge[->] (c1)
(b2) edge[->] (c2)
(d1) edge[->] (h)
(d2) edge[->] (i2)
(d2) edge[->] (g2)
(et4) edge[->] (g2)
(g1) edge[->] (h)
(g2) edge[->] (h)
(g2) edge[->] (i1)
(g2) edge[->] (i2)
(h) edge[<->] (i1)
(i2) edge[<->] (i1)
(j1) edge[->] (k)
(j2) edge[->] (k);
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{itemize}

\item De enkelvoudige pijlen stellen lijnen van be\"invloeding voor, de dubbele pijlen tegenstellingen (die soms ook verwantschap insluiten).
\item Beide grote lijnen zijn onderweg van buitenaf be\"invloed, door christendom en Arabische wetenschap en filosofie (en de traditie van de magi).
\end{itemize}

\section{Kritiek en constructie}
\subsection{Een dubbelzinnig scepticus?}
HUME neemt de empiristische erfenis van de BACONs over en werkt die uit tot een even indrukwekkende filosofie als die van de rationalisten, maar totaal anders ge\"orienteerd.
\\
Nooit iets meer dan de waarschijnlijkheid kunnen bereiken.
\\
Herhaling en gewoonte  oorzaak en gevolg. Zeker zijn van twijfel. 
\\
HUME wil ons bevrijden van de zoektocht naar onze schijnzekerheden.
\\
\\
Slotsom: Kennis is een bouwsel opgetrokken van op de ervaring, en de beste theorieën die we daaruit induceren zijn waarschijnlijke hypothesen. 
\\
\\
\textbf{Drie putnen van twijfel, drie praktische zekerheden:}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Causaliteit:} 
\begin{itemize}
\item Niet meer dan de vaste opeenvolging van fenomeen A en fenomeen B in de waarneming: een gewoont (associate), dus subjectief.
\item Een natural belief.
\end{itemize}

\item \textbf{Inductieprobleem:}
\begin{itemize}
\item Logische sprong; einde van de zekerheid; oplossing: geen radicaal maar gematigd scepticisme; overgang naar waarschijnlijkheid.
\item Een natural belief.
\end{itemize}

\item \textbf{Personal identity}
\begin{itemize}
\item Een constructie, er is alleen een $+/-$ continue bewustzijnstroom
\item Een natural belief: \begin{itemize}
\item Sociaal: we maken elkaar in de omgang tot vaste personen.
\item Criterium van lichamelijke continu\"iteit doorheen tijd en ruimte.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{De onverbiddelijke verzoener}
Niet te kennen!
\subsection{Kantiaans constructivisme}
Niet te kennen!
\subsection{... en de zin van alles?}
Niet te kennen!
\section{Positivisten en popperianen}
Niet te kennen!
\section*{\centering \underline{Deel 4: Hoe overleven we de wetenschap?}}
\section{De tafel van Eddington}
\subsection{Het wetenschappelijke en manifeste beeld}
Arthur EDDINGTON (1882-1944): \textit{Stel dat de atoomtheorei klopt, dan zijn tafels en stoelen in feite niets dan een hoop atomen en nog kleinere partikels dwarrelend in een lege ruimte?!}
\\
$\rightarrow$ De ervaring is dan een subjectieve machine, een fabriek van illusies bovenop de echte onderliggende realiteit met haar andere, onzichtbare gezicht.
\\
\\
EDDINGTON zocht oplossing voor dit dilemma:
\\
Aannemen van complementarieit of correspondentie tussen beide beschrijvingsniveaus.
\\
\\
Wilfrid SELLARS (1912-1989): veralgemeent probleem van EDDINGTON $\rightarrow$ het gaat niet alleen over macroscopische objecten, maar de gehele leefwereld.
\\
Twee beelden van de realiteit:
\begin{enumerate}
\item Wetenschappelijke beeld
\item Manifeste beeld
\end{enumerate}
Volgens SELLARS moet je kiezen tussen de twee beelden:
\begin{enumerate}
\item De argumenten pleiten voor een vorm van realisme, ze willen weten het nu echt zit, los van voorstellingen: dan kan met niet evenveel geloof hebben in beid.
\item Beide beelden maken een totaalclaim.
\item Het succes-argument: wetenschap is een \textit{succes story}, het manifeste beeld is dat niet. In alle gebiede buite dat van beweste menselijke ervaring heeft wetenschappelijke beeld gewonne van het manifeste. SELLARS zegt dat de wetenschappen van de mens onderdeel moeten worden van de natuurwetenschappen.
\end{enumerate}
De argumenten roepen veel vragen op, vooral rond de premissen realisme en totaalbeelden:
\begin{enumerate}
\item[i.] Je verwerpt beide premissen:
\newtheorem*{def1}{Pragmatisch pluralisme}
\begin{def1}
Wie bv. meent dat wetenschappelijke theorie\"en de beste instrumenten zijn om aan fysica, chemie en biologie te doen, maar het manifeste common sense beeld (inclusief folk pychology) het beste instrument om aan psychologie, esthetica, ehtica, pedagogiek en didactiek, talen, geschiedenis, dagelijkse communicatie enz. te doen.
\end{def1}

\item[ii.] Je aanvaardt totaalclaims maar verwerpt realisme:
\newtheorem*{def2}{Instrumentalisme}
\begin{def2}
Wie bv. meent dat wetenschap in het algemeen overal het beste instrument is om kennis te hebben (totaalclaim), maar daarom niet als een letterlijk beeld van de realiteit gezien moet worden. Of andersom: dat het manifeste overal het beste instrument levert om de wereld te bespreken, maar daarom nog niet letterlijk waar.
\end{def2}

\item[iii.] Je aanvaardt realisme maar verwerpt totaalclaims:
\newtheorem*{def3}{Realistisch pluralisme}
\begin{def3}
Wie bv. meent dat wetenschap het beste realisitsche beeld is om fysica, biologie, enz. te doen \'en het manifeste common sense beeld (inclusief folk psychology) het beste realisitsche beeld om aan psychologie, esthetica, ethica, didactiek, ... te doen.
\end{def3}

\item[iv.] Beide premissen aanvaarden maar die van bv. realisme beperkter:
\newtheorem*{def4}{Compatibilisme I}
\begin{def4}
Wie bv. meent dat wetenschap het beste realistische beeld geeft van alles, en common sense het beste instrument om minstens een deel van de fenomenen te bespreken (bv. in de psychologie, enz.).
\end{def4}
\item[v.] Beide premissen aanvaarden maar die van bv. realisme beperkter:
\newtheorem*{def5}{Compatibilisme II}
\begin{def5}
Wie bv. zegt: wetenschappelijke psychologie is wellicht het beste beeld, realistisch of misschien zelfs ook los van realisme, als het op de objectieve (zo objectief mogelijke) kennis aankomt van de geest; maar common sense is het beste, zelfs het enige beeld dat ons toelaat andere da zuiver cognitieve taal te spreken over de geest enz. Zo bv. om over de zin (of onzin!) van dingen te spreken, om over mensen, menselijke communicatie en verhoudingen te spreken, om over cultuur te spreken: we kunnen bv. niet over mensen als mensen (dus als \'e\'er dan machines) spreken zonder ze als personen te beschouwen, en we kunnen dan weer niet over personen spreken zonder ze beliefs \& desires toe te schrijven.
\end{def5}
\end{enumerate}

\textbf{Overzicht: mogelijke alternatieven voor SELLARS}
\\
\begin{tabular}{l c c}
\hline
realisme totaalbeeld & - & +
\\
- & pragmatisch pluralisme (i) & instrumentalisme (ii)
\\
+ & realistisch pluralisme (iii) & compat. I (iv) compat. II (v)
\\
\hline
\end{tabular}
\subsection{Metafysisch realisme en science freaks}
De idee dat je over de wereld ook voor zover die zich gedeeltelijk aan de waarneming onttrekt een beeld, een theorie moet opstellen, die je op zijn beurt voor waar of onwaar moet houden.
\\
Volgens deze vorm van wetenschappelijk realisme wordt wetenschap de 'echte metafysica':
\begin{enumerate}
\item Realisten: er bestaat objectieve kennis over alles.
\\
Antirealisten: er bestaan enkel objectieve kennis voer waarneembare realiteit.
\item Het samenspel van ratio en experimentele empirie geeft betekenis aan elke objectiviteit.
\item Samenspel van kennis en controle. Wetenschap de absolute conception of reality, opgesteld van een volledig extern standpunt. Als dit zo is, dan is verandering en beheersing geen onderdeel van haar project. Elke menselijke interesse is er vreemd aan. Wetenschapper wordt goddelijk, ziet alles vanuit pure theoria
\\
\\
$\Rightarrow$ Hoe overleven we zo'n wetenschap?
\end{enumerate}
\section{De bessen van mijn jeugd}
\subsection{Twee echtheden, drie graden van belichaming}
LANGER: opvatting volgens dewelke we alleen door instrumentele interesses worden gedreven, moeilijk in overeenstemming is te brengen met onze gerichtheid op symbolen.
Iets méér dan een interesse om te weten. (Symbolische erkenning bij voorbeeld met de biologische vader)
Het ‘echte kennen’ is weten hoe het is, los van het verlangen dat het zus of zo zou zijn.
\\
\\
Fundamentele interesses, symoblisch op twee gronden:
\begin{enumerate}
\item Menselijk symbolisch systeem van taal.
\item Gebruik van symbolen in een tegelijk striktere en bredere, maar alleszins pertinente zin. Symbolen hebben een intrinsiek belang.
\end{enumerate} 

Toegepast op de fundamentele interesses:
\begin{enumerate}
\item Kennis wetenschap) als techniek (controle, beheersing) en zingeving zijn symbolisch: zij hebben de taal nodig om gecommuniceerd en van generatie op generatie doorgegeven te worden.
\item Verschil tussen de drie interesses:
\begin{itemize}
\item Zwak belichaamde betekenissen: techniek maakt weinig of geen gebruik van strikte symbolen. 
	Wetenschap: méér sprake van intrinsieke symbolen.
\item Matig belichaamde betekenissen: kennisinteresse is in de eerste plaats intrinsiek (weten uit een drang om te weten) LAPLACE, PRIGOGINE
De betekenis van wetenschappelijke stellingen kun je in verschillende graden van exactheid en moeilijkheid omschrijven of benaderen. 
\item Sterk belichaamde symbolen: derde interesse (zingeving), niet mogelijk afstand te doen van de symbolen. 
\end{itemize}
\end{enumerate}
De betekenis van sterk belichaamde symbolen is evocatief en ondoorzichtig, die van informatieve taal expliciet en transparant. 
\subsection{De drie interesses: contaminatie en behoud van verschil}
Moderne wetenschap $\rightarrow$ alliantie met de techniek. De vraag naar de zin naar een aparte sfeer verwezen. 
\\
De rationaliteit en haar grenzen. BURMS en DE DIJN
\\
Wetenschap is een empirische praktijk die in het verlengde ligt van de common sense. Geen re\"ele bedreigingen kunnen uitgaan van de ene interesse voor de andere. Interesses kunnen elkaar wel in het gedrang brengen door een soor van verwarring in de hoofden van de mensen. 
Ook de mythe is een kluwen geweest van interesses. HORTON
Co-existentie.
\subsection{... en het magisch symbolisme?}
Waarom geïnteresseerd zijn in iets dat evengoed gesimuleerd kan worden?
\\
Geen empirisch verschil, dan kan de fascinatie (en ontgoocheling) enkel een kwestie zijn van ‘magie’. Verschil zit in de eigen symbolische houding. 
\\
STENDHAL, ALAIN-FOURNIERS en LEVI
\end{document}
